證券化（Securitisation）－你不可不知的金融常識

證券化（一）／落雨人／2018年11月29日

銀行發行貸款予其客戶，可賺取利息收入。證券化（Securitisation）所指的，就是將相關的貸款以證劵的形式發行，出售予其他投資者。任何資產只要可產生到可合理地被預期的未來現金流都可以被證券化。樓宇按揭是其一典型例子。銀行發行貸款予樓宇買家，樓宇買家便需按照議定的年期和利息定期償還貸款。

假設小落只有＄200，但卻想購買價值＄1,000的大屋，於是便向銀行借貸＄800。貸款期為20年，利率為每年5％，相應的還款額便為每年＄64.19。銀行便可收取到以下的現金流：

年度；現金流
1－20；＄64.19

由於相關貸款的還款額早已在貸款協議中訂明，上述的現金流便是可合理地被預期的未來現金流量。這時候，銀行便可將相關的貸款出售予其他投資者，換句話說，銀行可將其收取利息的權利出售。

這樣的操作可有效地提升銀行的盈利。因為銀行出售相關貸款後，便可重新發行新的貸款。這可透過以下例子來解釋：

為符合相關的法定要求，以及維持銀行的資金流動性，銀行只能借出部分的存款，並留有一定比例的存款準備金。假設某銀行的資產負債表如下：

銀行的貸款全數被證券化：

銀行將證劵出售：

銀行將出售證券所得款項再用於發行貸款：

這樣一來，銀行的資產負債表似乎與開頭沒有任何分別。實際上，銀行向市場出售其證券化貸款的操作，與向市場借＄9,000無異。銀行透過將原先的＄9,000進行證勞化並出售，其實只是向市場借了＄9,000的現金，並重新發行多次＄9,000的貸款。因此，銀行總共發行了＄18,000的貸款。

至於證劵化背後的風險，文章長度有限， 留待下篇再討論。

〈由於筆者並沒有很確切地逐步解釋證券化的原理，只是粗略地介紹其操作，請不要依賴此文章為認識證券化的基礎。〉

－－－－－
文章內容部分地依據以下書本的內容。如欲了解更多，請參考相關書本。
（1）Arnold G. 2012. Modern Financial Markets and Institutions: A Practical Perspective. Person Education.
（2）Casu, B. et al. 2006. Introduction to Banking. London: FT Prentice Hall.
（3）Choudhry, M.& Baig, S. 2013. The Mechanics of Securitisation: A Practical Guide to Structuring and Closing Asset-backed Security Transactions. Wiley.
－－－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！
FACEBOOK

所有文章
近期正嘗試增加網站人流，得閒不妨點擊吓條link！

好文支持。

多謝支持

再加埋槓桿倍大回報
雷曼就係咁樣收皮

哩樣下篇講

正皮!
不過click錯負皮

Lm

同factoring 有咩分別

來吧，CMS同CMO喺時候敗部復活

CMO同CDO先啱

係

概念上相似
遲吓寫埋

應該唔會啦
衰過一次無人敢買
但個人覺得個設計係幾實用嘅

支持

LM 學野

個概念幾個
但評級機構有conflict of interest
同時間成個結構太複雜
就算想清楚了解佢嘅風險都唔易

其實而家市面有無得買

唔關呢個post事 但巴打我想問你係點幫隻股估值

目前主要用股息率+現金流折現

留名學野

證券化左既貸款利息係咪會小過銀行自己收既利息？定證卷既價錢會高過9000蚊，銀行就可以食個差價？

理論上你講果兩項都係可行
實際要睇睇書先

因為樓主咁問，我㩒㩒吓搵到段咁嘅嘢

巴打，我想乜都唔識，完全係一個新手。想學識由零到買股票或者其他金融衍生產品，應該從何學起？或者有咩書係適合新手睇？

要睇市況同埋underlying asset係乜，資產靚既銀行可以有premium咁賣出去，但有時做證券化個陣會有discount賣資產既情況出現

咩原因令你想接觸金融產品
同埋你本身財政有幾充裕先

只係一個學生哥 冇錢

但係我覺得遲早都要接觸投資呢方面，早啲起步就比其他人更多經驗

如果你相信我嘅，我想勸你唔好考慮通過金融搵快錢
好多人都好早就接觸金融產品
但到中年、老年都仲好窮
就係因為逃不出炒賣嘅迷思

我係其中一個，畢業幾年前後輸咗廿幾萬
當然對好多巴打，呢啲唔係大錢
但對我，係平日好省先有一舊錢可以再投入個市場
幾多次見到靚衫、貴餐廳想買想試唔捨得
諗住留嚟有個好將來
呢種想法下輸輸吓，會問自己到底省嚟為咩

呢個世界，只有輸咗唔志在嘅人
兩個可能性（錢係客嘅/幾十萬未開頭）
係做到靠炒賣致富
其他嘅，就算短期贏咗，最後都只會上得山多終遇虎

你會點定個discount rate

之前好似話佢地用開 Gaussian Copula 黎price CDO 所以爆炸 ?

呢篇講property，但我認為值得參考

睇心態書，同埋唔好諗住靠炒股發達

爆炸主因應係樓爆

咩叫抄賣嘅迷思?

我諗我只係想長期揸住幾隻股，應該唔會玩咁大

月供？

應該係啦，窮撚只好月供